**八掌溪事件**為2000年7月22日發生於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[嘉義縣的](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[職業災害事件](../Page/職業災害.md "wikilink")，4名工人於[番路鄉吳鳳橋下游](../Page/番路鄉.md "wikilink")[八掌溪河床上遭洪水圍困](../Page/八掌溪.md "wikilink")。輿論普遍認為救援系統協調遲滯，導致工人在受困2小時後死亡。

此事件透過媒體全程實況轉播，在台灣社會掀起巨大輿論，並暴露出救援的疏失；當日時值[週六](../Page/週六.md "wikilink")，一些官員甚至直到工人被沖走後仍不知有此事件。首次執政的[民主進步黨政府面對輿論的痛批](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，數次向社會公開道歉，並且懲處相關官員。

## 事件經過

2000年7月22日17時10分左右，[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[番路鄉](../Page/番路鄉.md "wikilink")[八掌溪吳鳳橋段第五河川局派人在河床施工進行河床固體工程](../Page/八掌溪.md "wikilink")，事發前溪水已有上漲趨勢，工人察覺有異後有先行避難，但受雇主所迫繼續上工，而後八名工人因溪水突然暴漲受困水中，四人因收拾東西走避不及，緊緊抱在一起站在溪中等待救援。直到19時8分，由於各救難機關溝通不良、相互推諉再加以器材不足，雖有熱心鄉民張永成下水試圖援救，該四名工人仍在[媒體的全國即時轉播及家屬的眼前被溪水沖走](../Page/媒體.md "wikilink")。

7月24日早上時任行政院長[唐飛為釐清事件發生始末及責任歸屬親自主持檢討會議](../Page/唐飛.md "wikilink")，在了解各相關機關救災過程後，當場告訴坐在旁邊一起開會的副院長游錫堃，說事件發生主要原因是救災之「制度不夠健全、程序不夠明確、人員不夠積極」，各級人員雖有管理與訓練之責但不應把全部責任推給他們，決定由自己辭職以負全責，游錫堃聽後感到極為震驚，因為新政府成立只有兩個月，行政院長辭職將涉及內閣總辭茲事體大，立即當場向唐飛表明代為負起政治責任，並立即打電話報告陳水扁總統慰留唐院長同時表明自己可以代為辭職負責。當晚游錫堃遞出辭呈一肩扛起全部責任，唐飛院長於7月25日早晨批示：「副院長在組閣前後功勞績著，今為政局穩定挑起政治責任，本人至表感激，勉予同意報府」，陳總統於7月26核准生效，在任67天成為台灣史上任期最短的行政院副院長，辭職後，民進黨主席謝長廷認為，游錫堃為此事負責並不公平，國民黨也主張，此事的責任不在請辭獲准的行政院副院長游錫堃。\[1\]游錫堃主動請辭，等於是一肩為新政府扛下八掌溪事件的所有責任，也避免了新政府開張二個月就要換龍頭的窘境，化解政局動蕩危機。\[2\]

### 罹難者

  - 劉智（男，42歲，嘉義縣人，模板工人）
  - 吳梅貴（女，40歲，嘉義縣人，模板工人）
  - 林中和（男，70歲，[台南縣人](../Page/台南縣.md "wikilink")，泥水工人）
  - 楊子忠（男，台南縣人，泥水工人）

### 時間表

註：本時間表依據[臺灣標準時](../Page/臺灣標準時.md "wikilink")（[UTC](../Page/UTC.md "wikilink")+8）。由於各[新聞媒體報導的時間有出入](../Page/新聞.md "wikilink")，本表的時間點未必正確。

  - 7月22日
      - 17時10分，八掌溪水暴漲，四名工人受困溪床。承包商現場工地主任[郭慶申以](../Page/郭慶申.md "wikilink")[行動電話報警](../Page/行動電話.md "wikilink")。
      - 18時7分，[國軍搜救中心](../Page/國軍搜救中心.md "wikilink")[海鷗中隊接獲嘉義縣消防局申請救援](../Page/海鷗中隊.md "wikilink")，海鷗中隊則依規定請消防局向國軍搜救中心申請。
      - 18時10分，國軍搜救中心接受申請，但表示海拔2,500公尺以下的[搜救歸](../Page/搜救.md "wikilink")[內政部](../Page/內政部.md "wikilink")[警政署](../Page/警政署.md "wikilink")[空中警察隊負責](../Page/空中警察隊.md "wikilink")。
      - 18時37分，嘉義縣消防局再轉空中警察隊[台中分隊](../Page/台中.md "wikilink")。
      - 18時57分，空中警察隊認為要施救的地點在嘉義太遠，請海鷗中隊就近救援。海鷗直升機升火待發須熱機15分鐘，當日日落時間為17時10分，已逾出勤安全時間。消防局再轉往空警隊台中分隊，台中分隊同意救援。
      - 19時8分，四名工人遭溪水沖走。
  - 7月23日
      - 7時，[行政院長](../Page/行政院長.md "wikilink")[唐飛獲悉此事](../Page/唐飛.md "wikilink")。
      - 12時15分，搜救人員於軍輝橋下游一公里處淤泥下30公分處尋獲一具遺體並確認為罹難者林中和。
  - 7月24日上午，行政院長唐飛向[總統](../Page/總統.md "wikilink")[陳水扁口頭請辭遭到慰留](../Page/陳水扁.md "wikilink")，並對相關人員做出懲處。[台灣嘉義地方法院檢察署派出三名](../Page/台灣嘉義地方法院.md "wikilink")[檢察官偵辦此案](../Page/檢察官.md "wikilink")。
  - 7月25日
      - 13時55分，罹難者劉智之遺體於永欽橋上游被發現。
  - 7月26日
      - 15時15分，罹難者吳梅貴之遺體於二高頂六段下游一百公尺處被發現。
      - 17時40分，最後一位罹難者楊子忠之遺體尋獲，證實四人全數罹難。

### 懲處名單

  - [行政院副院長](../Page/行政院副院長.md "wikilink")[游錫堃自請辭職獲准](../Page/游錫堃.md "wikilink")
  - [消防署](../Page/內政部消防署.md "wikilink")
      - 署長[陳弘毅記大過一次](../Page/陳弘毅_\(消防署長\).md "wikilink")（自請辭職獲准）
      - 副署長[陳武雄記大過一次](../Page/陳武雄.md "wikilink")
      - 勤務中心主任[張勝雄記大過一次](../Page/張勝雄.md "wikilink")
      - 勤務中心輪值職科長[許清輝記大過並調非主管職務](../Page/許清輝.md "wikilink")
      - 勤務中心接電話科員[呂文村記小過兩次](../Page/呂文村.md "wikilink")
      - 科員[陳清財記小過一次](../Page/陳清財.md "wikilink")
  - [警政署](../Page/內政部警政署.md "wikilink")
      - 署長[丁原進記大過一次](../Page/丁原進.md "wikilink")（自請辭職獲准）
      - 空警隊長[楊德輝記大過一次](../Page/楊德輝.md "wikilink")
      - 台中第二分隊隊長[劉永全記大過一次](../Page/劉永全.md "wikilink")
  - [國防部](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")
      - 參謀本部作戰參謀次長[胡鎮埔中將記小過一次](../Page/胡鎮埔.md "wikilink")
      - 空軍作戰司令部副司令[鍾申寧少將記大過一次](../Page/鍾申寧.md "wikilink")
      - 空軍戰術戰鬥機第455聯隊長[蔡竹有少將記過兩次](../Page/蔡竹有.md "wikilink")
      - 國軍搜救中心副搜救長[貿少虹中校記大過一次](../Page/貿少虹.md "wikilink")
  - [嘉義縣政府](../Page/嘉義縣政府.md "wikilink")
      - 消防局長[謝新庸記大過一次](../Page/謝新庸.md "wikilink")
      - 副局長[江國鈞大過一次](../Page/江國鈞.md "wikilink")
      - 火災調查課長[許明義大過一次](../Page/許明義.md "wikilink")
      - 救災救護指揮中心主任[翁志和小過兩次](../Page/翁志和.md "wikilink")
      - 課員[張峻壽申誡兩次](../Page/張峻壽.md "wikilink")
      - 隊員[黃耀華申誡兩次](../Page/黃耀華.md "wikilink")
      - 隊員[蔡侑哲申誡一次](../Page/蔡侑哲.md "wikilink")

### 訴訟案件

  - 承包商違反勞工安全衛生法案（嘉義地方法院91年簡字第638號、簡上字第73號判決）
  - 承包商、公務員等瀆職、偽造文書等案（嘉義地方法院89年訴字第412號判決、台灣高等法院台南分院91年上訴字第1460號判決、最高法院94年台上字5351號判決）

## 影響

### 政府層面

該事件由於輿論界各媒體的壓力與[在野黨的全力抨擊之下](../Page/在野黨.md "wikilink")，使甫上任不久的總統陳水扁的支持度一度嚴重下滑，陳水扁也因此兩次道歉。當時兼任行政院[災害防救委員會主任委員的行政院副院長游錫堃因此辭職](../Page/災害防救委員會.md "wikilink")，行政院長唐飛亦處分許多相關官員。

2000年7月24日，政府為整合國內救災資源，強化國家救難機制，奉行政院指示，先由當時[國防部國軍搜救協調中心為作業幕僚](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")，並以任務編組方式成立[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[國家搜救指揮中心](../Page/國家搜救指揮中心.md "wikilink")，後因救災仍宜編制於行政機關，於2003年改由[內政部消防署承接作業幕僚及任務](../Page/內政部消防署.md "wikilink")，目前國搜中心設於消防署廳舍，結合[消防署](../Page/內政部消防署.md "wikilink")、[衛生署空中轉診審核中心輪值醫師共同執勤](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")，達到快速反應救援、同步協調應變之運作機制。
\[3\]。

### 新聞媒體層面

事發後媒體全天候不斷重複播放工人被沖走的畫面，引發全國的震驚與對政府的撻伐。媒體的過度報導與炒作新聞，尤其不斷重複受難者的鏡頭，也引發不少學者及教育者的批判\[4\]。

雖然當時此事件發生所在地的地方政府（[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")）為國民黨執政，但該河川為[中央管河川](../Page/中央管河川.md "wikilink")，且具有實質救災能力的[國軍搜救中心](../Page/國軍搜救中心.md "wikilink")[海鷗中隊或](../Page/海鷗中隊.md "wikilink")[警政署](../Page/警政署.md "wikilink")[空中警察隊皆歸中央政府管轄](../Page/空中警察隊.md "wikilink")，因此輿論全力譴責民進黨執政的中央政府。

## 其他

  - 事件發生後，類似的救援延誤事件，臺灣媒體多會以「八掌溪翻版」稱之。例如：2013年臺灣新竹縣的民宅火災\[5\]。

## 参考文献

## 外部連結

  - [行政院災害防救委員會](https://web.archive.org/web/20090503184139/http://www.ndppc.nat.gov.tw/)
  - [內政部警政署](http://www.npa.gov.tw/)
  - [內政部警政署空中警察隊](http://www.airborne.gov.tw/)
  - [內政部消防署](http://www.nfa.gov.tw/)
  - [郭長成：八掌溪事件](http://www.ttvs.cy.edu.tw/kcc/zpachang/8-1.htm)

[Category:台灣水災](../Category/台灣水災.md "wikilink")
[Category:台灣工安事故](../Category/台灣工安事故.md "wikilink")
[Category:2000年灾难](../Category/2000年灾难.md "wikilink")
[Category:2000年台灣](../Category/2000年台灣.md "wikilink")
[Category:嘉義縣歷史](../Category/嘉義縣歷史.md "wikilink")
[Category:2000年7月](../Category/2000年7月.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.  [八掌溪翻版 火海噬翁
    消防局長下台](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20130117/34775857)，2013年1月17日，蘋果日報